
La mayoría de las aplicaciones de escritorio que pueden leer y escribir ficheros utilizan un formato de fichero especial. Por ejemplo, Microsoft Word entiende los ficheros .doc y Microsoft Excel entiende los .xls. Estos ficheros contienen las instrucciones para reconstruir el documento cuando se vuelve a abrir y para saber cuál es su contenido, además de los "metadatos" sobre el artículo, como por ejemplo el autor, la fecha de la última modificación del documento e incluso cosas como la lista de cambios realizados con el fin de poder recuperar todas sus diferentes versiones.

Utilizamos el término técnico agentes de usuario en lugar de navegadores web. Un agente de usuario es cualquier software que se utilice para acceder a las páginas web en nombre de los usuarios. Aquí debemos hacer una distinción muy importante: todos los tipos de navegadores de escritorio (Internet Explorer, Opera, Firefox, Safari, etc.) y los navegadores alternativos para otros dispositivos (como el canal de Internet de la Wii y los navegadores para teléfonos móviles como Opera Mini y WebKit para el iPhone) son agentes de usuario, pero no todos los agentes de usuario son navegadores. Los programas automatizados que utilizan Google y Yahoo! para indexar la web y que ejecutan en sus motores de búsqueda también son agentes de usuario, pero no hay ningún ser humano que los controle directamente.